\section{Identificação do Comportamento Bovino por meio do Monitoramento Animal} \label{jesus:2014}

\citeonline{jesus:2014} desenvolveu um colar, de baixo custo, com sensores embutidos, para a capturar os dados de movimentação de bovinos. \citeonline{jesus:2014} também desenvolveu uma aplicação para dispositivos móveis, chamada Ápis, para registrar e facilitar o reconhecimento de atividades dos bovinos através da classificação superviosionada. Essa aplicação necessita da assistência de um especialista para registrar as atividades. Esse trabalho, foi realizado em parceria com a Embrapa - Gado de Corte e a FACOM/UFMS, na área de PP.

O colar desenvolvido neste trabalho é uma alternativa de baixo custo ao \textit{Electronic Collars to Track Cattle} - Colar Eletrônico para Rastreamento Bovino (ECTC). O ECTC é uma solução comercial para o monitoramento bovino que utiliza dados de GPS e apresenta desvantagens como custo elevado, dificuldade de integração entre os sensores da rede pois utiliza um protocolo de comunicação privado, manuais carentes de explicações para a resolução de problemas, e falta de resistência do material do produto.

Assim, o colar proposto por \citeonline{jesus:2014} tem por objetivo ser uma solução de baixo custo, de código aberto e resistente às atividades do animal. Para isso foram utilizadas ferramentas e tecnologias como Arduino, rede ZigBee e o leitor de cartões OpenLog da SparkFun. O protótipo confeccionado utilizou: uma cinta de couro grossa, uma antena posicionada na parte interna do cinto, um pote plástico para guardar os componentes eletrônicos e a bateria, e fita adesiva de alta abrasão para evitar a quebra do pote plástico e a destruição dos dispositivos eletrônicos.

Os sensores utilizados permitiram apenas a coleta dos dados de localização (latitude e longitude). Os resultados dos exeprimentos se mostraram satistafórios em relação à precisão do GPS e ao consumo de energia. O protótipo também atendeu as expectavivas em relação ao custo de aquisição e acessibilidade aos manuais e documentos de projeto. No entanto, melhorias relacionadas à robustez e design do produto ainda são necessárias.

Além da coleta dos dados de movimentação, outro objetivo do trabalho é a análise e classificação supervisionada das atividades dos bovinos. Para isso, foi necessário criar um conjunto de treinamento contendo os dados de localização e instante de tempo em que as atividades foram registradas. Assim, alguns animais foram monitorados por especialistas que utilizaram o aplicativo Ápis para registrar e categorizar as atividades em ``comendo'', ``andando'', ``deitado'' e ``em pé''. O Ápis é um aplicativo desenvolvido para dispositivos móveis com sistema operacional Android.  

Para a análise das atividades foram utilizados algoritmos de classificação disponibilizados pelo software Weka Tolkit. O Weka é um software acadêmico, desenvolvido na Universidade de Waikato (Nova Zelândia), que possui um conjunto de algoritmos de aprendizado de máquina utilizados em tarefas de mineração de dados. Os resultados da análise mostraram que as informações de movimentação são relevantes e permitem que o produtor tenha um melhor conhecimento sobre o rebanho. Algumas coisas que podem ser identificadas com a análise de movimentação são:

\begin{itemize}
	\item  Atividade ``comendo'':
	\begin{itemize}
		\item locais preferênciais para alimentação;
		\item tipo de pasto preferido;
		\item animais que passam mais tempo comendo;
		\item identificar se o animal está dando lucro ao proprietário a partir da relação de ganho de peso e animais que passam mais tempo comendo;
	\end{itemize}
	
	\item Atividade ``deitado'':
	\begin{itemize}
		\item o animal pode estar sofrendo de alguma enfermidade;
		\item tempo e local que o animal fica sem se movimentar;
	\end{itemize}	
	\item A ausência de movimento pode indicar que o animal está ``em pé'' ou ``deitado'', no entanto o modelo precisa ser melhorado para diferenciar essas atividades de maneira eficiente.
\end{itemize}